［政治哲學］其實啲咩更賦人權、社會契約全部都係啟蒙時代嘅政治論述

小弟其實就讀分析哲學嘅，亦好小掂政治哲學，只係雨革嗰陣借咗好多社會契約呀同埋John Rawls嘅書嚟睇。
時至今日，經過幾番反思，我覺得最fundamental 嘅嘢如natural right，其實個justification 根本唔夠。
再睇返二十世紀初法西斯主義興起，歐洲對民主價值嘅質疑，就更加覺得成套對於民主嘅政治哲學（除咗utilitarianism，更精準咁講，應該係political philosophy on liberalism）其實只係政治論述。
而一套政治論述其實只係一個咒語，信念就係法力，冇法力，就點都work唔到。
一套政治論述啱唔啱，其實只係講個信字，形同宗教。
一個真正嘅信徒，發現所有證據都話神唔存在時，就應該拋開理性。
今時今日，又有幾多政治哲學上嘅自由主義信徒呢？

我反而好奇係社會契約方面，市民係同政府建立契約嘅關係，係主動定被動(自動俾政府強迫建立契約）。

其實呢方面就有更加多唔同版本嘅論述
社會契約論嘅討論，通常都係集中於「契約嘅內容」同埋「契約點樣簽訂」。
而我個人覺得，如果你信社會契約，咁嘅話，投票、交稅、甚至唔移民，都會係簽契約嘅表現。